\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ===================== ENCODAGE & LANGUE =====================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\DeclareUnicodeCharacter{20AC}{\texteuro}
\newcommand{\eur}{\texteuro}

% ===================== MISE EN PAGE =====================
\usepackage[a4paper,margin=2.3cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, fit, backgrounds, calc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.45em}

% ===================== COULEURS DE LA CHARTE GEFRADIS =====================
\definecolor{gefblue}{HTML}{253081}     % St Patricks blue
\definecolor{gefmidnight}{HTML}{040C4D}  % Midnight blue
\definecolor{gefyellow}{HTML}{FFD52B}    % Cyber yellow
\definecolor{gefbeige}{HTML}{FFFDE5}     % Beige
\definecolor{gefghost}{HTML}{E7E9F4}     % Ghost white
\definecolor{gefgrey}{HTML}{E4E4E4}      % Platinum

% ===================== STYLES DE TITRES =====================
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\sffamily\color{gefblue}}{\thesection.}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\sffamily\color{gefmidnight}}{\thesubsection.}{0.6em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.4em}{0.6em}

% ===================== EN-TETE / PIED =====================
\setlength{\headheight}{22pt}
\addtolength{\topmargin}{-10pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\sffamily\color{gefblue}Cahier de conception}
\fancyhead[R]{\small\sffamily Générateur de kits graphiques}
\fancyfoot[C]{\small\sffamily\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{gefblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

% ===================== CODE / JSON =====================
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gefblue},
  backgroundcolor=\color{gefghost!45},
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  showstringspaces=false,
  xleftmargin=4pt,
  framexleftmargin=2pt,
}

% ===================== STYLES TIKZ =====================
\tikzset{
  >={Stealth[round]},
  block/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=gefblue, very thick, fill=gefblue!8,
                align=center, minimum width=2.3cm, minimum height=1cm, font=\small\sffamily},
  store/.style={rectangle, draw=gefmidnight, very thick, fill=gefyellow!30,
                align=center, minimum width=2.3cm, minimum height=1cm, font=\small\sffamily},
  ext/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=black!55, very thick, fill=black!4,
              align=center, minimum width=2.3cm, minimum height=1cm, font=\small\sffamily},
  uc/.style={ellipse, draw=gefblue, very thick, fill=gefblue!7,
             align=center, minimum width=3.6cm, minimum height=1.05cm, font=\footnotesize\sffamily, inner sep=1pt},
  proc/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=gefblue, very thick, fill=gefblue!8,
               align=center, text width=2.6cm, minimum height=0.9cm, font=\footnotesize\sffamily},
  decision/.style={diamond, draw=gefblue, very thick, fill=gefyellow!30,
                   align=center, aspect=2.9, inner sep=0pt, font=\scriptsize\sffamily},
  term/.style={rectangle, rounded corners=9pt, draw=gefmidnight, very thick, fill=gefghost,
               align=center, minimum width=2.2cm, minimum height=0.8cm, font=\footnotesize\sffamily},
  arr/.style={->, very thick, gefmidnight},
  flow/.style={->, very thick, gefblue},
}

% ===================== PAGE DE TITRE =====================
\begin{document}
\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{1.5cm}
{\color{gefblue}\rule{\textwidth}{3pt}}\\[0.3cm]
{\color{gefyellow}\rule{\textwidth}{8pt}}\\[1.5cm]

\begin{flushleft}
{\sffamily\Huge\bfseries\color{gefblue} Cahier de conception}\\[0.6cm]
{\sffamily\LARGE\color{gefmidnight} Outil de génération automatique\\ de kits graphiques d'opérations commerciales}\\[1.0cm]
{\sffamily\large Test de développement : alternance Développeur IA}\\[0.2cm]
{\sffamily\large Société \textbf{Gefradis} (groupe Im4Pulse)}\\[2.0cm]
\end{flushleft}

{\color{gefyellow}\rule{\textwidth}{8pt}}\\[0.3cm]
{\color{gefblue}\rule{\textwidth}{3pt}}\\[1.2cm]

\begin{flushleft}
{\sffamily\large
\textbf{Auteur :} Vaneck \\[0.2cm]
\textbf{Version :} 0.6 (conception)\\[0.2cm]
\textbf{Date :} \today
}
\end{flushleft}

\vfill
{\small\itshape Document technique décrivant la conception de l'application
avant le développement. Le cahier des charges (le besoin) est défini par la note
de cadrage fournie par le client ; le présent document décrit la solution retenue.}
\end{titlepage}

% ===================== SOMMAIRE =====================
\tableofcontents
\newpage

% =====================================================================
\section{Contexte et objectif}
% =====================================================================

\subsection{Contexte}
Gefradis est une entreprise de menuiserie PVC sur-mesure (portes, fenêtres),
qui vend en ligne aux particuliers et aux professionnels. Le service marketing
mène régulièrement des \textbf{opérations commerciales}. Aujourd'hui,
la production des visuels (les bannières) de ces opérations dépend de ressources
créatives et graphiques, ce qui ralentit le déploiement des campagnes.

\subsection{Objectif}
Mettre à disposition du métier marketing un \textbf{outil web} qui lui permet de
réaliser, de manière autonome et sans graphiste, un \textbf{kit graphique}
complet (un ensemble de bannières à tous les formats utiles), conforme à la
charte Gefradis, prêt à être déployé sur le site et sur les plateformes
publicitaires (Google et Meta).

\subsection{Périmètre}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Dans le périmètre :} la saisie d'un brief, la génération du texte
        des bannières par IA, la composition des bannières à la charte (tous les
        formats de la note), l'aperçu et l'ajustement avant l'export, le
        téléchargement du kit. Versions statique et animée.
  \item \textbf{Hors périmètre (pour ce rendu) :} la gestion des comptes
        utilisateurs, la connexion directe aux régies publicitaires (publication
        automatique) et un éditeur graphique manuel libre.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Besoins fonctionnels}
% =====================================================================
L'outil suit le principe \textbf{entrée, traitement, sortie}.

\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{F1. Saisie du brief :} l'utilisateur décrit la mécanique
        commerciale (1.1), le message commercial (1.2), en option la direction
        créative (1.3 : style et angle souhaités), et choisit dans le formulaire la
        \textbf{couleur de fond}, la présence d'une \textbf{image produit} et le texte
        du \textbf{bouton} (menus déroulants et champs).
  \item \textbf{F2. Sélection des formats :} l'utilisateur coche les bannières
        à produire (site, Google Display, Google Pmax, Meta).
  \item \textbf{F3. Génération du texte :} le système transforme le brief en
        contenu structuré (accroche, offre de type montant, pourcentage ou texte,
        paliers, date) et déduit la catégorie et, pour une opération transversale, le
        thème (ex. Black Friday). L'image et le bouton, eux, viennent du formulaire.
  \item \textbf{F4. Composition :} pour chaque format, le système calcule une
        \textbf{disposition} et assemble le texte, les couleurs, la police, le logo et,
        si demandé, l'image (banque d'images), dans un \textbf{gabarit composable
        unique} où le contenu occupe tout l'espace et est mis à l'échelle, aux
        dimensions exactes et à la charte.
  \item \textbf{F5. Aperçu :} le système affiche toutes les bannières générées.
  \item \textbf{F6. Ajustement et régénération :} l'utilisateur peut modifier
        le brief et relancer la génération autant de fois que nécessaire.
  \item \textbf{F7. Téléchargement :} le système livre le kit complet sous la
        forme d'une archive \texttt{.zip}.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Besoins non fonctionnels}
% =====================================================================
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{NF1. Conformité à la charte :} respect strict et systématique
        des couleurs, de la police (Cabin), du logo et du ton de la marque.
  \item \textbf{NF2. Simplicité :} l'outil doit être utilisable par un profil non
        technique, sans logiciel de graphisme.
  \item \textbf{NF3. Rapidité :} la génération d'un kit s'effectue en un temps
        raisonnable (de quelques secondes à quelques dizaines de secondes).
  \item \textbf{NF4. Maîtrise des coûts :} usage raisonné de l'API (le modèle ne
        génère que du texte court).
  \item \textbf{NF5. Sécurité :} la clé d'API n'est jamais écrite dans le code
        (fichier \texttt{.env} exclu du dépôt).
  \item \textbf{NF6. Reproductibilité :} environnement isolé (venv) décrit par un
        fichier de dépendances.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Catalogue des formats à produire}
% =====================================================================
Les dimensions du site ont été communiquées par le client ; celles des régies
publicitaires sont des standards.

\begin{center}\small
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{4.3cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Destination} & \textbf{Élément} & \textbf{Dimensions (px) / type} \\
\midrule
Site & Header page d'accueil & Desktop 1900x456, Mobile 426x575 \\
Site & Bandeau page catégorie & 2560x280 (unique, sans version mobile) \\
Google Display & Pavé / Bannière / Skyscraper / Mobile & 300x250, 728x90, 160x600, 320x50 (statique et animé) \\
Google Pmax & Visuels statiques & Paysage 1200x628, Carré 1200x1200, Portrait 960x1200 \\
Meta (FB / Insta) & Carré / Portrait / Story & 1080x1080, 1080x1350, 1080x1920 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% =====================================================================
\section{Spécification graphique (charte)}
% =====================================================================
Ces éléments constituent les \emph{jetons de design} (design tokens) appliqués
par le moteur de composition.

\subsection{Couleurs}
\begin{center}\small
\begin{tabular}{@{}l l l@{}}
\toprule
\textbf{Nom} & \textbf{Hex} & \textbf{Usage} \\
\midrule
St Patricks blue & \texttt{\#253081} & Fond principal des bannières \\
Midnight blue & \texttt{\#040C4D} & Variante foncée \\
Cyber yellow & \texttt{\#FFD52B} & Accent et mise en avant du chiffre clé \\
Beige & \texttt{\#FFFDE5} & Fond clair / arrière-plan \\
Blanc & \texttt{\#FFFFFF} & Texte sur fond bleu \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Typographie, logo, ton}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Police :} Cabin (Regular et Bold). Elle est \emph{self-hosted}
        (fichier \texttt{.ttf} embarqué dans le projet via \texttt{@font-face}),
        avec une police sans-serif système en repli. Pas de dépendance à un CDN au
        moment du rendu.
  \item \textbf{Logo :} deux variantes (bleu pour fond clair ; badge bleu/jaune pour
        fond foncé), posées selon la couleur du fond, et \textbf{uniquement sur les
        bannières publicitaires} (Google, Meta) ; pas de logo sur les bannières site
        (on est déjà dans l'environnement Gefradis). Les fichiers fournis ayant un
        fond blanc, une version transparente est générée automatiquement.
  \item \textbf{Ton :} professeur ou mentor, précis, professionnel, clair sans
        être trop technique.
  \item \textbf{Imagerie :} esthétique épurée, minimaliste, « sortie d'usine ».
\end{itemize}


% =====================================================================
\section{Architecture}
% =====================================================================

\subsection{Architecture fonctionnelle (exécution locale)}
La figure~\ref{fig:archi} montre les composants et le flux principal.

\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=0.95cm and 1.25cm]
  \node[ext] (user) {Responsable\\Marketing};
  \node[block, right=of user] (front) {Frontend\\HTML/Tailwind};
  \node[block, right=of front] (back) {Backend\\FastAPI};
  \node[block, right=of back] (compo) {Moteur de\\composition};
  \node[store, right=of compo] (kit) {Kit\\(.zip)};
  \node[block, above=0.9cm of back] (copy) {Module Copy\\(Claude)};
  \node[store, below=0.9cm of compo] (assets) {Assets de marque\\(couleurs, Cabin, logo)};

  \draw[arr] (user) -- (front);
  \draw[arr] (front) -- node[above,font=\scriptsize]{HTTP} (back);
  \draw[arr, <->] (back) -- node[right,font=\scriptsize]{brief / JSON} (copy);
  \draw[arr] (back) -- node[above,font=\scriptsize]{texte} (compo);
  \draw[arr] (compo) -- node[above,font=\scriptsize]{PNG} (kit);
  \draw[arr] (assets) -- (compo);
  \draw[arr, dashed] (kit.south) to[bend right=22] node[below,font=\scriptsize]{aperçu} (front.south);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Architecture fonctionnelle (exécution locale).}
\label{fig:archi}
\end{figure}

\subsection{Pile technique}
\begin{center}\small
\begin{tabular}{@{}l l@{}}
\toprule
\textbf{Couche} & \textbf{Technologie} \\
\midrule
Langage & Python \\
Backend / API & FastAPI \\
Frontend (interface) & HTML/CSS et Tailwind \\
Génération de texte & API Claude (SDK \texttt{anthropic}) \\
Composition d'images & HTML/CSS rendu en PNG via Playwright \\
Animations & GIF, HTML5, MP4 (à partir d'une source unique) \\
Production & Cloud Run, Artifact Registry, Secret Manager, Cloud Storage \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% =====================================================================
\section{Cas d'utilisation}
% =====================================================================
La figure~\ref{fig:uc} présente le diagramme de cas d'utilisation. L'acteur
unique est le \textbf{Responsable Marketing}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize\sffamily]
  % --- acteur (bonhomme bâton) ---
  \draw[very thick] (0,0.55) circle (0.2);
  \draw[very thick] (0,0.35) -- (0,-0.25);
  \draw[very thick] (-0.32,0.1) -- (0.32,0.1);
  \draw[very thick] (0,-0.25) -- (-0.26,-0.7);
  \draw[very thick] (0,-0.25) -- (0.26,-0.7);
  \node[align=center, font=\footnotesize\bfseries] at (0,-1.15) {Responsable\\Marketing};

  % --- frontière du système ---
  \draw[gefblue, very thick, rounded corners]
        (2.6,-4.7) rectangle (9.6,3.3);
  \node[gefblue, font=\small\bfseries, anchor=north] at (6.1,3.25)
        {Outil de génération de kits graphiques};

  % --- cas d'utilisation ---
  \node[uc] (u1) at (6.1,2.2)  {Saisir le brief};
  \node[uc] (u2) at (6.1,1.05) {Sélectionner les formats};
  \node[uc] (u3) at (6.1,-0.1) {Générer le kit};
  \node[uc] (u4) at (6.1,-1.25){Prévisualiser les bannières};
  \node[uc] (u5) at (6.1,-2.4) {Ajuster et régénérer};
  \node[uc] (u6) at (6.1,-3.55){Télécharger le kit};

  % --- associations ---
  \foreach \u in {u1,u2,u3,u4,u5,u6}{
    \draw[very thick, gefmidnight] (0.45,0.05) -- (\u.west);
  }
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de cas d'utilisation.}
\label{fig:uc}
\end{figure}

\textbf{Scénario nominal} (\emph{Générer le kit}) : l'utilisateur saisit le brief
et sélectionne les formats, puis déclenche la génération ; le système produit les
bannières et les affiche ; l'utilisateur prévisualise, ajuste si besoin (la
boucle), puis télécharge le kit.

% =====================================================================
\section{Vue dynamique : séquence de génération}
% =====================================================================
La figure~\ref{fig:seq} détaille les échanges lors d'une génération de kit, y
compris la \textbf{visualisation de l'aperçu} et la \textbf{boucle de
régénération} : l'utilisateur ajuste son brief et relance autant de fois que
nécessaire (cadre \emph{loop}) avant de télécharger le kit.

\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize\sffamily]
  % objets
  \node[block] (U)  at (0,0)    {Utilisateur};
  \node[block] (UI) at (4.0,0)  {Application\\(FastAPI)};
  \node[block] (CL) at (8.0,0)  {API Claude};
  \node[block] (MO) at (12.0,0) {Moteur\\composition};
  % lignes de vie
  \foreach \n in {U,UI,CL,MO}{ \draw[dashed, gray] (\n.south) -- ++(0,-10.6); }
  % message initial
  \draw[arr] (0,-1.0)  -- (4.0,-1.0)  node[midway,above,font=\scriptsize]{saisit le brief};
  % --- cadre de boucle (loop UML) ---
  \draw[gefblue, thick] (-1.1,-1.7) rectangle (13.3,-8.3);
  \fill[gefblue] (-1.1,-1.7) rectangle (-0.2,-2.2);
  \node[white, font=\scriptsize\bfseries] at (-0.65,-1.95) {loop};
  \node[gefmidnight, font=\scriptsize, anchor=west] at (-0.05,-1.95) {[tant que l'utilisateur n'est pas satisfait]};
  % messages de la boucle
  \draw[arr] (0,-2.7)  -- (4.0,-2.7)  node[midway,above,font=\scriptsize]{ajuste le brief + (Re-)Générer};
  \draw[arr] (4.0,-3.7) -- (8.0,-3.7)  node[midway,above,font=\scriptsize]{envoie le brief (prompt)};
  \draw[arr,dashed] (8.0,-4.6) -- (4.0,-4.6) node[midway,above,font=\scriptsize]{copy structuré (JSON)};
  \draw[arr] (4.0,-5.5) -- (12.0,-5.5) node[midway,above,font=\scriptsize]{copy + format};
  \draw[arr,dashed] (12.0,-6.4) -- (4.0,-6.4) node[midway,above,font=\scriptsize]{bannières (PNG)};
  \draw[arr] (4.0,-7.6) -- (0,-7.6)   node[midway,above,font=\scriptsize]{affiche l'aperçu (visualisation)};
  % --- après la boucle (satisfait) ---
  \draw[arr] (0,-9.0)  -- (4.0,-9.0)  node[midway,above,font=\scriptsize]{clique Télécharger};
  \draw[arr,dashed] (4.0,-9.9) -- (0,-9.9) node[midway,above,font=\scriptsize]{kit .zip};
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Diagramme de séquence : génération, visualisation de l'aperçu et boucle de régénération.}
\label{fig:seq}
\end{figure}

% =====================================================================
\section{Contrat de données}
% =====================================================================
Le \emph{contrat de données} définit les structures échangées entre l'interface,
l'IA et le moteur.

\subsection{Entrée : le brief (formulaire)}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \texttt{mecanique} (1.1) : texte libre (conditions et niveaux de remise).
  \item \texttt{message} (1.2) : nom de l'opération et accroche.
  \item \texttt{illustrations} (1.3) : direction créative, style et angle souhaités
        (optionnel). À défaut, la charte s'applique.
  \item \texttt{illustrer} : avec ou sans \textbf{image produit} (menu déroulant).
  \item \texttt{cta} : texte du \textbf{bouton} d'appel à l'action (champ ; vide = pas
        de bouton).
  \item \texttt{couleur\_fond} : couleur de fond choisie dans la palette (menu
        déroulant ; \texttt{\#253081} par défaut).
  \item \texttt{formats} : liste des bannières à produire (cases cochées).
\end{itemize}

\subsection{Sortie de Claude : le copy structuré}
Claude renvoie un \textbf{JSON} (le contrat entre l'IA et le moteur). Exemple
pour le cas de test :

\begin{lstlisting}
{
  "categorie":        "transversale",
  "titre":            "Gros projets = Grosses Remises",
  "offre_type":       "montant",
  "offre_label":      "Jusqu'a",
  "offre_nombre":     "500",
  "offre_suffixe":    "EUR offerts",
  "offre_texte":      "",
  "paliers":          [{"condition": "Des 1000 EUR HT", "valeur": "100 EUR offerts"},
                       {"condition": "Des 3000 EUR HT", "valeur": "350 EUR offerts"}],
  "date_validite":    "Jusqu'au 30 juin 2026",
  "theme_transverse": ""
}
\end{lstlisting}

\textbf{Claude ne produit que ce JSON, jamais de HTML.} Il ne rédige que le
\textbf{texte} (accroche, offre, paliers, date) et déduit quelques paramètres
(catégorie, type d'offre, thème transverse). L'\textbf{image}, le \textbf{bouton}
et la \textbf{couleur de fond} ne viennent PAS de Claude : ce sont des champs du
\textbf{formulaire}. C'est ensuite le code Python qui injecte ces valeurs dans le
gabarit, avant le rendu par Playwright ; ce choix garantit l'absence d'erreurs de
parsing (HTML tronqué, guillemets mal échappés) et le respect strict des
dimensions. Les champs clés : \texttt{categorie} (une des familles produit, ou
\texttt{transversale}) sert à choisir l'image ; \texttt{offre\_type}
(\texttt{montant}, \texttt{pourcentage} ou \texttt{texte}) commande le rendu de
l'offre ; \texttt{paliers} porte les niveaux de remise (2 à 3) pour une mécanique
par paliers ; \texttt{date\_validite} l'échéance en mention complète ;
\texttt{theme\_transverse} sélectionne le visuel d'une opération transversale (ex.
Black Friday). Le \textbf{même message} est conservé sur tous les formats : le
gabarit adapte la taille du contenu à chaque format.

% =====================================================================
\section{Système de design et génération créative}
% =====================================================================
L'outil est \textbf{générique} : il ne reproduit pas un modèle unique, il produit
des bannières \textbf{variées}, adaptées à chaque brief et à chaque format. La
charte n'est pas un moule, mais un \textbf{cadre} à respecter. La conception repose
sur deux rôles complémentaires.

\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Le système de design (les contraintes) :} la charte encodée dans un
        \textbf{gabarit composable unique}. Le code calcule, pour chaque format, une
        \textbf{disposition} et y place les briques de la charte (logo, accroche,
        offre ou paliers, bouton, image) avec \textbf{toute la palette}, la police
        Cabin et le logo. Le contenu \textbf{occupe tout l'espace disponible} et est
        \textbf{mis à l'échelle} pour tenir exactement dans le format, sans jamais
        déborder. Chaque rendu est conforme à la charte : c'est le cadre non
        négociable qui garantit le respect de la marque et des dimensions.
  \item \textbf{L'IA, concepteur-rédacteur (la créativité) :} à partir du brief,
        Claude rédige le copy (accroche, offre, paliers, date) et \textbf{déduit} la
        catégorie, le type d'offre et, pour une opération transversale, le thème.
        L'\textbf{image}, le \textbf{bouton} et la \textbf{couleur de fond} sont
        choisis dans le \textbf{formulaire} (plus prévisible). Claude ne génère pas de
        HTML : c'est le code qui rend.
\end{itemize}

Ce choix (l'IA \emph{rédige}, le code \emph{compose et rend}) est le plus
\textbf{fiable} : aucune erreur de HTML généré, des dimensions toujours exactes, la
charte toujours respectée. La créativité vient du copy et du \textbf{montage}
(disposition adaptée au format, occupation de l'espace), pendant que le cadre visuel
reste verrouillé.

\textbf{Style par défaut :} le menu de couleur de fond propose le \textbf{bleu St
Patricks} \texttt{\#253081} par défaut ; sans image (option du formulaire), on obtient
une variante purement \textbf{typographique}, très propre.

\subsection{Le montage composable : une disposition par format}
Plutôt que cinq gabarits figés, l'outil utilise \textbf{un seul gabarit adaptatif}.
Pour chaque format, le code choisit une \textbf{disposition} en fonction des
proportions et du contenu, puis met le tout à l'échelle :
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Bandeau de page catégorie} (site) : image d'ambiance de la
        catégorie en fond + \textbf{carte bleue} en surimpression (titre + offre).
  \item \textbf{En-tête d'accueil} (site) : mise en page \textbf{typographique}
        (accroche + offre/paliers + bouton), \textbf{sans image produit}, répartie
        sur toute la surface.
  \item \textbf{Avec image} (pubs / site illustrés) : le \textbf{produit détouré} est
        placé \emph{dans le cadre}, \textbf{à côté} du texte (format large) ou
        \textbf{en dessous} (format étroit/portrait), et garde une part de surface
        garantie.
  \item \textbf{Typographique} (sans image) : accroche + offre/paliers + bouton,
        \textbf{répartis} pour remplir l'espace.
  \item \textbf{Formats fins} (728x90, 320x50) : tout passe sur une \textbf{ligne}
        et est \textbf{agrandi} pour remplir la bande.
\end{itemize}
Dans tous les cas, le contenu est \textbf{mesuré} après rendu et le cadre est
\textbf{réduit ou recentré} pour tenir exactement : rien ne déborde jamais, quel que
soit le brief.

\subsection{La banque d'images}
Les visuels produit sont organisés par catégorie, dans
\texttt{assets/produit/categorie/<Categorie>/}, avec deux sous-dossiers :
\texttt{Bandeau page categorie} (photo d'ambiance, pour le bandeau) et
\texttt{promo} (produit \textbf{détouré}, fond transparent, pour les pubs). La
\textbf{catégorie} est déduite de l'offre par Claude ; le code va chercher la bonne
image. Pour une opération \textbf{transversale} (tout le catalogue), un dossier dédié
\texttt{assets/produit/transverses/} fournit un fond de bandeau, une \textbf{promo
par défaut} et un sous-dossier par \textbf{thème} (ex. Black Friday) avec son visuel.
Claude reçoit la liste des thèmes et choisit, d'après le message, le visuel adapté
(sinon la promo par défaut).

\subsection{Une offre générique}
L'outil sert des opérations commerciales variées : l'offre peut être un
\textbf{montant} (« Jusqu'à 500 € »), un \textbf{pourcentage} (« -26 \% ») ou un
\textbf{avantage} en toutes lettres (« Livraison offerte »). Claude renseigne
\texttt{offre\_type} et le gabarit rend chacun avec le \textbf{même style} (le bloc
jaune de la charte qui épouse le texte), quel que soit le type. Pour les pourcentages,
le signe « - » est ajouté selon le \textbf{sens} du message (présent pour « Jusqu'à
20 \% », absent pour « Économisez 20 \% »). Quand la mécanique comporte des
\textbf{paliers} (ex. « 100 € dès 1000 €, 350 € dès 3000 € »), ils sont affichés en
\textbf{pavés jaunes} (côte à côte ou empilés selon le format) sur les bannières qui
ont la place ; sur les très petits formats, on retombe sur l'offre résumée. La
\textbf{date de validité}, si elle est fournie, est affichée en mention complète.

% =====================================================================
\section{Parcours utilisateur (UX)}
% =====================================================================
La figure~\ref{fig:flow} illustre la boucle aperçu et ajustement, et la
figure~\ref{fig:wire} un schéma d'écran (wireframe).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm and 1.0cm]
  \node[term] (start) {Début};
  \node[proc, right=of start] (form) {Remplir le formulaire};
  \node[proc, right=of form] (gen) {Générer};
  \node[proc, right=of gen] (prev) {Aperçu};
  \node[decision, below=1.0cm of prev] (ok) {Satisfait ?};
  \node[proc, left=1.2cm of ok] (adj) {Ajuster le brief};
  \node[term, below=1.0cm of ok] (dl) {Télécharger};

  \draw[flow] (start) -- (form);
  \draw[flow] (form) -- (gen);
  \draw[flow] (gen) -- (prev);
  \draw[flow] (prev) -- (ok);
  \draw[flow] (ok) -- node[above,font=\scriptsize]{Non} (adj);
  \draw[flow] (adj) |- (gen);
  \draw[flow] (ok) -- node[right,font=\scriptsize]{Oui} (dl);
\end{tikzpicture}
\caption{Parcours utilisateur : la boucle aperçu, ajustement, régénération.}
\label{fig:flow}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize\sffamily]
  % cadre fenêtre
  \draw[very thick, gefblue, rounded corners] (0,0) rectangle (13,7.5);
  \fill[gefblue] (0,7.0) rectangle (13,7.5);
  \node[white, font=\small\bfseries, anchor=west] at (0.3,7.25) {Générateur de kits graphiques (Gefradis)};

  % colonne formulaire (gauche)
  \draw[gefgrey, very thick] (4.3,0.2) -- (4.3,6.8);
  \node[gefmidnight, font=\small\bfseries, anchor=west] at (0.3,6.5) {1. Le brief};
  \foreach \y/\lab in {5.7/Mécanique de remise, 4.9/Message et opération, 4.1/Style (optionnel)}{
    \node[anchor=west] at (0.3,\y+0.25) {\lab};
    \draw[fill=gefghost] (0.3,\y-0.25) rectangle (4.0,\y+0.05);
  }
  \node[gefmidnight, font=\small\bfseries, anchor=west] at (0.3,3.3) {2. Les formats};
  \foreach \y/\lab in {2.7/Site, 2.2/Google Display, 1.7/Google Pmax, 1.2/Meta}{
    \draw (0.4,\y) rectangle ++(0.25,0.25);
    \node[anchor=west] at (0.75,\y+0.12) {\lab};
  }
  \draw[fill=gefyellow] (0.3,0.35) rectangle (4.0,0.85);
  \node[black, font=\bfseries] at (2.15,0.6) {Générer le kit};

  % zone aperçu (droite)
  \node[gefmidnight, font=\small\bfseries, anchor=west] at (4.6,6.5) {Aperçu des bannières};
  \foreach \x/\y in {4.7/4.4, 7.2/4.4, 9.7/4.4, 4.7/2.0, 7.2/2.0, 9.7/2.0}{
    \draw[fill=gefblue!10] (\x,\y) rectangle ++(2.1,1.5);
  }
  \draw[fill=gefyellow] (10.0,0.35) rectangle (12.9,0.95);
  \node[black, font=\bfseries\scriptsize] at (11.45,0.65) {Télécharger .zip};
\end{tikzpicture}
\caption{Wireframe de l'interface (formulaire à gauche, aperçu à droite).}
\label{fig:wire}
\end{figure}

\subsection{Style de l'interface}
L'interface applique la charte \emph{à la manière d'un produit}, et non comme une
bannière : une \textbf{base neutre et claire} (fonds blancs et gris clairs de la
charte, \texttt{\#F9FAFB} et \texttt{\#F3F4F6}) et la marque utilisée en
\textbf{accents} (bandeau supérieur et boutons en bleu \texttt{\#253081}, bouton
d'action principal « Générer » en jaune \texttt{\#FFD52B}, titres en police Cabin).
L'objectif est un rendu d'outil professionnel et lisible, distinct du style
« bannière » réservé au livrable.

% =====================================================================
\section{Rôle de l'IA et stratégie de prompt}
% =====================================================================
\textbf{Ce que fait l'IA (Claude) :} elle joue le rôle de \emph{concepteur-rédacteur}.
Elle rédige le copy (accroche, offre, paliers, date) et \textbf{déduit} quelques
paramètres structurés (catégorie, type d'offre, thème transversal). \textbf{Ce qu'elle
ne fait pas :} choisir la mise en page (la \textbf{disposition} est calculée par le
code à partir du format), choisir la couleur de fond, l'image ou le bouton (ce sont des
champs du \textbf{formulaire}), générer du HTML ou une image matricielle. Sa sortie est
\textbf{uniquement un JSON} ; c'est le code Python qui l'injecte dans le gabarit
\textbf{composable}, rendu en PNG par Playwright. Cela garantit l'absence d'erreur de
parsing, des dimensions toujours exactes et le respect strict de la charte.

\textbf{Stratégie de prompt :} un \emph{prompt système} fixe le rôle et surtout les
\textbf{contraintes} (« Tu es le concepteur-rédacteur de Gefradis. Garde le même
message sur tous les formats. N'invente aucun chiffre. Réponds uniquement via
l'outil, en JSON, sans HTML. »). Le \emph{message utilisateur} fournit le brief et la
liste des thèmes transverses disponibles. Le \textbf{tool use} (schéma d'outil imposé)
garantit un JSON valide. Un exemple figure en annexe (section~\ref{sec:annexe-prompt}).

\textbf{Choix : pas de génération d'image au moment du rendu.} La charte demande des
photos \emph{réelles} de produits, brutes et épurées. Les visuels proviennent donc de
la \textbf{banque d'assets} de Gefradis (photos d'ambiance, produits détourés, visuels
d'événements transverses fournis), placés par le code, plutôt que d'une génération à
la volée. L'architecture reste prête à accueillir un module de génération si le client
le souhaite (par exemple pour des fonds d'ambiance).

% =====================================================================
\section{Plan de construction (lotissement)}
% =====================================================================
La construction se fait par couches, de la plus simple à la plus robuste
(figure~\ref{fig:plan}) : chaque couche fonctionne avant d'attaquer la suivante,
ce qui réduit le risque sur le planning.

\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize\sffamily]
  \draw[arr, very thick] (-0.3,0) -- (15.3,0);
  \foreach \x/\lab in {1.2/{Étape 1\\Bannière\\statique (PNG)},
                       4.2/{Étape 2\\Tous les\\formats},
                       7.2/{Étape 3\\Intégration\\Claude},
                       10.2/{Étape 4\\Interface\\web (API)},
                       13.2/{Étape 5\\Animations\\GIF/HTML5/MP4}}{
    \fill[gefblue] (\x,0) circle (3.5pt);
    \node[proc] at (\x,1.2) {\lab};
    \draw[arr, thin] (\x,0.55) -- (\x,0.08);
  }
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Lotissement : étapes de construction successives.}
\label{fig:plan}
\end{figure}

\textbf{Livrable cible} : une \textbf{application complète}, qui fonctionne de bout
en bout (toutes les étapes, animations comprises). C'est l'objectif, et non un
périmètre réduit. Le lotissement ci-dessus est l'\textbf{ordre de construction} :
on intègre le \textbf{flux complet} tôt (une tranche verticale sur un format),
puis on enrichit en largeur (tous les formats), en mouvement (animations) et en
finition (déploiement Cloud Run). Le module \emph{photo produit} s'ajoute selon la
réponse du client. Pour les animations, on privilégie le \textbf{GIF} (assemblé en
Python avec Pillow à partir de quelques captures PNG) ; les formats \textbf{HTML5}
et \textbf{MP4}, plus lourds, sont relégués en évolution (V2) pour ne pas mettre le
délai en péril.

% =====================================================================
\section{Déploiement et mise en production (GCP)}
% =====================================================================
Le déploiement est une \textbf{phase à part entière} du développement. L'application est
\textbf{déployée} sur Google Cloud, accessible à une URL publique (figure~\ref{fig:gcp}).

\subsection{Conteneurisation}
L'application est empaquetée dans une \textbf{image Docker} (Python, Playwright/Chromium
et la police Cabin embarquée). La \textbf{même image} tourne à l'identique en local et en
production, ce qui supprime les écarts d'environnement. Elle est stockée dans
\textbf{Artifact Registry}.

\subsection{Architecture en production}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.0cm and 1.4cm, font=\small\sffamily]
  \node[ext] (user) {Marketing};
  \node[block, right=2.0cm of user, minimum width=3.4cm] (app) {Conteneur\\FastAPI + rendu};
  \node[draw=gefblue, very thick, dashed, rounded corners, fit=(app), inner sep=10pt, label={[gefblue,font=\footnotesize\bfseries]above:Cloud Run}] (cr) {};
  \node[block, right=3.0cm of app] (claude) {API Claude\\(Anthropic)};
  \node[store, below=1.3cm of app] (storage) {Cloud Storage\\(bannières)};
  \node[store, below=1.3cm of user] (ar) {Artifact Registry\\(image Docker)};
  \node[store, below=1.3cm of claude] (secret) {Secret Manager\\(clé API)};

  \draw[arr] (user) -- node[above,font=\scriptsize]{URL} (app);
  \draw[arr] (app) -- node[above,font=\scriptsize]{copy} (claude);
  \draw[arr] (app) -- node[right,font=\scriptsize]{kits} (storage);
  \draw[arr] (ar) -- node[left,font=\scriptsize]{image} (app);
  \draw[arr] (secret) -- node[right,font=\scriptsize]{clé} (app);
\end{tikzpicture}
\caption{Architecture déployée en production sur Google Cloud Platform.}
\label{fig:gcp}
\end{figure}

\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Cloud Run} exécute des conteneurs à partir de l'image ; il scale
        automatiquement (plusieurs instances en charge, \textbf{zéro} au repos, donc
        0~\eur{} inactif).
  \item \textbf{Secret Manager} fournit la clé de l'API Claude : jamais dans l'image ni
        dans le code, injectée à l'exécution.
  \item \textbf{Cloud Storage} stocke les bannières générées, dans un bucket partagé monté
        comme dossier de sortie, donc visible par \textbf{toutes} les instances.
  \item Le texte est produit via l'\textbf{API Anthropic directe} ; passer par
        \textbf{Vertex AI} (Claude dans Model Garden) serait l'évolution 100\,\%
        GCP-native (facturation et authentification unifiées).
\end{itemize}

\subsection{Deux points d'attention résolus}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Format de l'image :} les \emph{attestations} ajoutées par défaut par
        BuildKit produisent une « manifest list » que Cloud Run refuse à l'import. On
        construit donc une image simple (\texttt{-{}-provenance=false}).
  \item \textbf{Filesystem éphémère :} le disque de Cloud Run est \textbf{par-instance} et
        temporaire ; sans stockage partagé, des images générées manquaient d'une instance
        à l'autre. D'où l'écriture des sorties dans Cloud Storage.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Décisions, hypothèses et question ouverte}
% =====================================================================
\subsection{Décisions assumées}
\begin{center}\small
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{9.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Sujet} & \textbf{Décision} \\
\midrule
Format de sortie & Images finales \textbf{non éditables} ; l'ajustement se fait en régénérant dans l'outil \\
Format statique & PNG \\
Livraison du kit & Archive \texttt{.zip} \\
Bannières animées & Plusieurs formats (HTML5, GIF, MP4) à partir d'une source unique \\
Google Pmax & Tailles standard \\
Mécanique commerciale & Donnée saisie par l'utilisateur : l'outil est \textbf{générique} \\
Référence visuelle & Fond bleu, titre blanc et chiffre clé dans un bloc jaune \\
Interface & Architecture découplée : backend \textbf{FastAPI} et frontend \textbf{HTML/Tailwind} ; UX en base neutre avec accents de marque \\
Fond, image, bouton & Choisis par l'utilisateur dans le formulaire (menus et champs), pas par l'IA : plus prévisible \\
Logo & Posé sur les bannières publicitaires uniquement ; variante selon la couleur du fond \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Points clarifiés avec le client}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{Visuels :} le client fournit une \textbf{banque d'images} par
        catégorie (issue du flux Google Shopping) et des visuels pour les opérations
        transverses ; l'outil les place, sans génération.
  \item \textbf{Dimensions du site :} communiquées (HP 1900x456 et 426x575 ;
        catégorie 2560x280, sans version mobile).
  \item \textbf{Logo :} sur les bannières display (Google, Meta), pas sur le site.
  \item \textbf{Bouton d'action :} saisi dans le \textbf{formulaire} (champ dédié,
        optionnel) ; le principe du bouton a été validé par le client.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Risques et limites}
% =====================================================================
\begin{center}\small
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{9.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Risque} & \textbf{Mitigation} \\
\midrule
Complexité des bannières animées & Statique d'abord ; pour l'animé, GIF assemblé avec Pillow ; HTML5 et MP4 en V2 \\
Compatibilité Playwright et Python récent & Solution de repli (Pillow ou un rendu HTML alternatif) si besoin \\
Mémoire de Playwright (Chromium) en production & Allouer 2 à 4 Go de RAM sur Cloud Run ; limiter la concurrence des rendus \\
Logos fournis avec fond blanc (non transparents) & Détourage automatique mis en cache pour les poser proprement sur tout fond \\
Image presque carrée sur un bandeau très large (9:1) & Image posée à pleine hauteur et répétée pour remplir, sans rogner le sujet \\
Coût et qualité du copy IA & Prompt contraint au format JSON, sorties courtes, modèle adapté au besoin \\
Complexité du frontend (FastAPI et Tailwind) & Frontend volontairement léger (pas de SPA lourde) ; construit progressivement \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% =====================================================================
\section{Critères de réussite et tests}
% =====================================================================
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em]
  \item \textbf{C1 :} le rendu respecte la charte (couleurs, Cabin, logo), vérifié par contrôle visuel.
  \item \textbf{C2 :} chaque format demandé est produit aux dimensions exactes.
  \item \textbf{C3 :} le copy généré est cohérent avec le brief (cas de test Gefradis).
  \item \textbf{C4 :} la boucle aperçu, ajustement et régénération fonctionne.
  \item \textbf{C5 :} le kit se télécharge en \texttt{.zip} et s'ouvre correctement.
  \item \textbf{C6 (démonstration) :} l'outil produit un kit complet et conforme à
        la charte sur le cas de test Gefradis.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Annexe : exemple de prompt}
\label{sec:annexe-prompt}
% =====================================================================
\textbf{Prompt système} (fixe, définit le rôle et les contraintes) :

\begin{lstlisting}
Tu es le concepteur-redacteur de Gefradis (menuiserie PVC sur-mesure).
Regles STRICTES :
- Ton : professeur/mentor, precis et clair ; pas de superlatifs creux.
- Garde le MEME message (court) sur tous les formats.
- N'invente aucun chiffre : utilise seulement les conditions du brief.
- Reponds UNIQUEMENT via l'outil (JSON valide), sans HTML.
Champs : categorie, titre, offre_type (montant/pourcentage/texte), offre_label,
offre_nombre, offre_suffixe, offre_texte, paliers, date_validite, theme_transverse.
L'image, le bouton et la couleur de fond ne sont PAS choisis par l'IA :
ils viennent du formulaire.
\end{lstlisting}

\textbf{Message utilisateur} (le brief et le format) :

\begin{lstlisting}
Operation : "Les jours Gros projets = Grosses Remises"
Mecanique : 500 EUR offerts des 1000 EUR d'achat HT
Format vise : Meta 1080x1080 (carre)
\end{lstlisting}

\textbf{Sortie attendue} (JSON seul, sans HTML) :

\begin{lstlisting}
{
  "categorie": "transversale",
  "titre": "Gros projets = Grosses Remises",
  "offre_type": "montant",
  "offre_label": "Jusqu'a",
  "offre_nombre": "500",
  "offre_suffixe": "EUR offerts",
  "offre_texte": "",
  "paliers": [],
  "date_validite": "",
  "theme_transverse": ""
}
\end{lstlisting}

\vspace{1em}
\hrule
\vspace{0.5em}
{\small\itshape Fin du cahier de conception (version 0.6). Version 0.6 : ajout d'une
\textbf{section indépendante « Déploiement et mise en production »} (conteneurisation
Docker, Cloud Run, Artifact Registry, Secret Manager, Cloud Storage ; API Anthropic
directe, Vertex AI en évolution) reflétant l'application réellement \textbf{déployée en
ligne}. Version 0.5 : gabarit \textbf{composable unique} (une disposition calculée par
format, le contenu occupe tout l'espace et est mis à l'échelle, sans débordement) ;
image, bouton et couleur de fond choisis au \textbf{formulaire} (et non par l'IA) ;
gestion des \textbf{paliers} de remise et de la \textbf{date de validité} ; en-tête
d'accueil typographique, sans image produit ; suppression de la pastille de coin (la
remise est intégrée à la composition). Pour mémoire (0.4) : dimensions du site
confirmées ; logo sur les pubs selon le fond (détourage automatique) ; banque d'images
transverses par thème.}

\end{document}
